\chapter{KESIMPULAN}

\section{Kesimpulan Masalah}
\paragraph{}
\par Dengan menerapkan aplikasi menggunakan metode \textit{collaborative filtering} pada sistem rekomendasi tema pada aplikasi svara  membantu pengguna dalam menentukan rekomendasi. Hasil dari penelitian ini merekomendasikan tema yang sesuai dengan \textit{preferensi} pengguna sehingga dapat membantu menentukan tema pada aplikasi svara.

\section{Kesimpulan Metode}
\paragraph{}
\par pengujian rekomendasi tema berhasil  dengan menggunakan metode \textit{collaborative filtering} pada aplikasi svara dan mampu memberikan rekomendasi tema kepada pengguna. Sistem rekomendasi dengan Metode \textit{collaborative filtering}.Berdasarkan perhitungan di atas, maka akan mengurutkan nilai prediksi rating padatabel di atas, Nilai prediksi tertinggi akan berada pada urutan pertama. Nilai temaorange adalah 4, nilai tema \textit{deep green} adalah -6.644521434 dan nilai tema \textit{green} adalah -0.708651751. Nilai  prediksi buku tertinggi adalah tema \textit{orange}, sehingga buku yang akan direkomendasikan kepada pengguna adalah tema \textit{orange}. 

\section{Kesimpulan Pengujian}
\paragraph{}
\par Berdasarkan hasil eksperimen pada tabel V.7 menunjukkan perhitungan nilai prediksi tema yang belum pernah dirating oleh pengguna menggunakan metode \textit{collaborative filtering}. Dengan memperhatikan hal tersebut menunjukkan bawah nilai prediksi paling tinggi berada pada urutan pertama. Sehingga tema yang akan direkomendasikan kepada pengguna adalah tema \textit{orange} dengan nilai prediksi adalah 4. Penelitian ini menghasilkan rekomendasi yang dipengaruhi oleh rating \textit{user} dalam proses perhitungan kedekatan antar \textit{user}. Semakin banyak niai 0 pada nilai kedekatan \textit{(similarity)} maka kualitas rekomendasi tidak akurat, karena data yang digunakan sebagai data pembanding pada proses perhitungan prediksi rekomendasi akan semakin sedikit. Nilai 0 juga tidak akan diikutsertakan dalam perhitungan prediksi.